**漯河市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[河南省下辖的](../Page/河南省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于河南省中南部。地处[华北平原](../Page/华北平原.md "wikilink")，[淮河两大支流](../Page/淮河.md "wikilink")[沙河](../Page/沙河.md "wikilink")、[澧河横贯全境](../Page/澧河.md "wikilink")。全市总面积2,617平方公里，人口276万。是全国综合改革试点市、全国开拓农村市场试点市、国家农村信息化综合信息服务试点市、中部最佳投资城市\[1\]。

漯河食品加工主导产业特色明显，以食品工业发展的卓著成效，成为全国首家中国食品名城、全国食品安全信用体系和保证体系建设双试点市、全国首家农业标准化综合示范市、全省食品工业基地市、全省无公害食品基地示范市。\[2\]

漯河凭借亲水融绿、环境秀美的独特城市风貌，先后摘取国家园林城市、全国绿化模范城市、国家森林城市、中国特色魅力城市、中国人居环境范例奖等桂冠。2017年6月，漯河市被命名国家卫生城市。

## 历史

### 远古至东汉

[商](../Page/商朝.md "wikilink")[周时期](../Page/周朝.md "wikilink")，漯河因滨临隐水（今沙河）故称隐阳城，属召陵县管辖。南北朝时期，隐阳城改称奇雒城。《宋书-州郡志》记载：“景平元年（公元423年）魏师南伐，破许昌城，颍川郡治召陵，称南颍川郡。”颍川郡治，原在阳翟（今禹州），后迁许昌。[北朝魏军攻占](../Page/北朝.md "wikilink")[许昌城后](../Page/许昌.md "wikilink")，[南朝宋所属的颍川郡治便设在召陵县的奇雒城](../Page/南朝.md "wikilink")，领召陵、曲阳、临颍三县，称南颍川郡。[东汉时期著名的经学家和文字学家](../Page/东汉.md "wikilink")[许慎诞生于漯河召陵](../Page/许慎.md "wikilink")，他编纂的《说文解字》是中国乃至世界最早的字典，被誉为“文宗字祖”。

### 隋朝至南宋

隋朝时，汉代以来的行政区划由州、郡、县三级，改为州、郡两级，南颍川郡遂被取消。[隋炀帝大业年间](../Page/隋炀帝.md "wikilink")，将召陵县并入郾城县，奇雒城改名殷城，因它紧傍隐水，隐水又名殷水，城随水名。[元和十二年](../Page/元和.md "wikilink")（公元817年）三月，唐军与淮蔡军“夹殷水而军，诸军相顾望，无敢涉殷水者。”[南宋时](../Page/南宋.md "wikilink")，为防洪水及土匪侵害，在殷城周围修筑了寨墙，因隐、澧水在此交汇，寨取名源汇，镇取名上口（又名新寨镇），与东边的下口（今周口）镇遥望相呼应。南宋[绍兴十年](../Page/绍兴_\(南宋\).md "wikilink")（1140年）七月上旬，[岳飞率一支轻骑驻守郾城](../Page/岳飞.md "wikilink")，和金兀术一万五千精骑发生激战。岳飞亲率将士，大破金军“铁浮图”和“拐子马”，史称“郾城大捷”。七月中旬，金兀术又率兵十二万进逼临颍，岳飞督军迎战。部将杨再兴率三百轻骑为前哨，至小商河，突遇金军大队，陷入重围。经浴血奋战，斩敌千余人。终因寡众悬殊，再兴及所部皆战死。葬于河岸南小商桥。岳飞乘胜进军[朱仙镇](../Page/朱仙镇.md "wikilink")，大败金兀术的十万大军。此役收复颍昌、蔡、陈、郑、郾城、朱仙镇，消灭金军有生力量。金军军心动摇，发出了“撼山易，撼岳家军难”的哀叹。

### 元代至清末

[元代](../Page/元代.md "wikilink")，因沙澧河相汇处，河湾状似海螺，将上口镇更名为螺湾河镇。《郾城县记》记述：“沙澧二河在镇西北汇流，形似螺，因此名湾为螺，地以湾名。”《中国地名大辞典》曰：“螺湾河，在河南省郾城县东，名螺湾渡。”《清一统志》曰：“澧河自县东南螺湾渡北流合沙河，今京汉铁路经之。”由于这里双河汇流，舟楫便利，东通于海，西达于山，南北陆路畅达，故商旅群集，百货荟萃。楚汉、冀鲁、山陕商贾，云集于此，进行物资交流。明永乐年间，郾城知县王季立，曾作《螺湾买棹》诗咏之曰：“沙河东流碧，螺湾汇双河。舟行此焉薄，估客南来多。江淮百货萃，此处星辰罗。木棉茧如雪，收入云间梭。”

明[嘉靖三年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（公元1524年），山东定陶进士乔迁任郾城知县，认为“螺”字用于地名不雅，遂改“螺”为“漯”。清末，京汉铁路在这里修建车站，取名漯湾河车站，因名称字多，为便于书写和称呼，省略为漯河车站，漯湾河镇也随之称漯河镇，属郾城县。

### 民国至共和国

1927年，[国民政府二次](../Page/国民政府.md "wikilink")[北伐](../Page/国民革命军北伐.md "wikilink")，[唐生智部与](../Page/唐生智.md "wikilink")[奉系军阀在漯河](../Page/奉系军阀.md "wikilink")、郾城、临颍激战，奉军伤亡万余，溃走许昌。1944年5月5日，漯河被日军侵占。1945年9月20日，日军中将[鹰森孝在漯向第五战区司令长官](../Page/鹰森孝.md "wikilink")[刘峙签投降书](../Page/刘峙.md "wikilink")。1947年12月19日，由[人民解放軍第三野戰軍陈赓兵团四纵队攻佔](../Page/人民解放軍第三野戰軍.md "wikilink")。1948年1月，建立市人民民主政府。1948年7月，设立县级漯河市。1986年1月，漯河市由县级市升格为省辖市。

## 自然地理

漯河市位于[河南省中南部](../Page/河南省.md "wikilink")，伏牛山东麓平原与淮北平原交错地带。地理坐标为东径113°27′--114°16′，北纬33°24′--33°59′，属暖湿性季风气候，四季分明，常年降水量786毫米。总地势西高东低，有少量黄土岗分布，农业基础条件较好。境内有大小河流81条，为[淮河流域沙颍河水系](../Page/淮河流域.md "wikilink")。淮河两大支流[沙河](../Page/沙河.md "wikilink")、[澧河贯穿全境并在市区交汇](../Page/澧河.md "wikilink"),滨河城市特色明显。

### 气候

漯河市属暖[温带季风气候](../Page/温带季风气候.md "wikilink")，四季分明，冬季寒冷干燥，夏季高温多雨，年平均气温为14.7℃，日照时数平均为2181小时，年降水量为786毫米。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>漯河市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党漯河市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
漯河市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/漯河市人民代表大会.md" title="wikilink">漯河市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/漯河市人民政府.md" title="wikilink">漯河市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议漯河市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
漯河市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/蒿慧杰.md" title="wikilink">蒿慧杰</a>[3]</p></td>
<td><p><a href="../Page/曹存正.md" title="wikilink">曹存正</a>[4]</p></td>
<td><p><a href="../Page/刘尚进.md" title="wikilink">刘尚进</a>[5]</p></td>
<td><p><a href="../Page/吕岩_(1966年).md" title="wikilink">吕岩</a>（女）[6]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/河南省.md" title="wikilink">河南省</a><a href="../Page/中牟县.md" title="wikilink">中牟县</a></p></td>
<td><p>河南省<a href="../Page/封丘县.md" title="wikilink">封丘县</a></p></td>
<td><p>河南省<a href="../Page/社旗县.md" title="wikilink">社旗县</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/山东省.md" title="wikilink">山东省</a><a href="../Page/东平县.md" title="wikilink">东平县</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2018年1月</p></td>
<td><p>2017年6月</p></td>
<td><p>2018年1月</p></td>
<td><p>2017年6月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

下辖3个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、2个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")。

  - 市辖区：[源汇区](../Page/源汇区.md "wikilink")、[郾城区](../Page/郾城区.md "wikilink")、[召陵区](../Page/召陵区.md "wikilink")
  - 县：[舞阳县](../Page/舞阳县.md "wikilink")、[临颍县](../Page/临颍县.md "wikilink")

[漯河经济技术开发区为漯河市设立的](../Page/漯河经济技术开发区.md "wikilink")[国家级经济技术开发区](../Page/国家级经济技术开发区.md "wikilink")。2010年8月成立西城区管委会。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>漯河市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[7]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>411100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>411102</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>411103</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>411104</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>411121</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>411122</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>注：召陵区数字包含漯河经济技术开发区所辖后谢乡。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>漯河市各区（县）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[8]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[9]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>漯河市</p></td>
<td><p>2544266</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>源汇区</p></td>
<td><p>323954</p></td>
<td><p>12.73</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>郾城区</p></td>
<td><p>493680</p></td>
<td><p>19.40</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>召陵区</p></td>
<td><p>477340</p></td>
<td><p>18.76</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>舞阳县</p></td>
<td><p>538447</p></td>
<td><p>21.16</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>临颍县</p></td>
<td><p>710845</p></td>
<td><p>27.94</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")2544103人\[10\]，同2000年[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加284103人，增长12.57%。其中，男性人口为1299597人，占51.08%；女性人口为1244506人，占48.92%。总人口性别比（以女性为100）为104.43。0－14岁人口为455023人，占17.89%；15－64岁人口为1850534人，占72.74%；65岁及以上人口为238546人，占9.37%。

全市有回、蒙、满、维等38个少数民族，共38192人，占全市总人口的1.42%；其中回族37054人，占少数民族人口的97%，蒙古族223人，满族232人，其他民族683人，分布在全市每个乡镇（办），呈大分散小聚居态势。少数民族人口万人以上的区2个，千人以上的乡（镇、办）12个（一个民族镇——临颍县繁城回族镇），300人以上的民族聚居村20个。\[11\]

## 交通

漯河区位优越、交通发达，是国家二类交通枢纽城市。

### 铁路和公路

[京广铁路纵贯南北](../Page/京广铁路.md "wikilink")，[漯宝铁路向西与](../Page/漯宝铁路.md "wikilink")[焦柳铁路相连](../Page/焦柳铁路.md "wikilink")，[漯阜铁路向东连接](../Page/漯阜铁路.md "wikilink")[京九铁路](../Page/京九铁路.md "wikilink")。[京港客运专线在漯河亦设有](../Page/京港客运专线.md "wikilink")[漯河西站](../Page/漯河西站.md "wikilink")。四条铁路在漯境内构成十字交叉，使[漯河站成为全国一级的枢纽编组大站](../Page/漯河站.md "wikilink")。[京港澳高速](../Page/京港澳高速.md "wikilink")、[宁洛高速](../Page/宁洛高速.md "wikilink")、[107国道及](../Page/107国道.md "wikilink")5条省道贯穿全境,构成全国重要的铁路和高速公路“双十字”交通枢纽。

### 机场和城际铁路

市区距郑州[新郑国际机场不足一小时车程](../Page/新郑国际机场.md "wikilink")，目前正计划将[郑州—新郑机场—许昌城际铁路向南延伸至漯河](../Page/郑许城际铁路.md "wikilink")，届时从漯河前往郑州机场乘坐飞机出行将更加方便。

## 经济

漯河是改革创新、充满活力的开放城市，现有20多个国家和地区的客商投资漯河。漯河在成为全国食品加工基地的基础上，正在形成中部地区重要的造纸基地和全省重要的盐化工基地。

漯河市依托丰富的农产品资源，大力发展食品工业，培育出了中国肉类第一品牌[双汇集团](../Page/双汇集团.md "wikilink")、全国最大的方便面生产企业之一[南街村集团](../Page/南街村.md "wikilink")、全国第一家[葡萄糖饮料生产企业](../Page/葡萄糖.md "wikilink")[澳的利集团](../Page/澳的利集团.md "wikilink")、分割出口大户[汇通集团](../Page/汇通集团.md "wikilink")、绿色食品后起之秀[龙云集团和](../Page/龙云集团.md "wikilink")[北徐集团等](../Page/北徐集团.md "wikilink")，成为河南省唯一的食品工业基地市、无公害食品基地示范市和首家中国食品名城。\[12\]

## 环境保护

大气污染防治全面推进，重点开展了燃煤污染、控制机动车尾气污染、建筑工地扬尘污染治理，在全市全面开展实施PM2.5监测。

水环境质量持续改善，“十二五”期间新建污水处理厂7座，新增污水处理能力15.25万吨/日，对3座污水处理厂实施提标改造（沙南、舞阳、临颍），对5条河流实施环境综合整治。水环境生态补偿机制全面实施，建成全市环境自动监控系统，实行了环境容量预算管理制度。

澧河集中式饮用水水源地水质达标率持续保持100%，是全省水质保持最好的过境河流之一。

实行了农村生态创建工作，截止到2015年，漯河已成功创建6个国家级生态示范村、15个省级生态示范乡镇、100个省级生态示范村、180个市级生态示范村，农村生态创建工作在全省保持领先位次。实施农村环境连片整治，农业源地污染物排放量有所减少，11个新型农村社区环境连片综合治理已全面完工。\[13\]

## 旅游景点

漯河现有5个国家AAAA级景区：沙澧河风景区、神州鸟园（原名开源森林公园、金凤凰鸟文化乐园）、[小商桥](../Page/小商桥.md "wikilink")、许慎文化园和[南街村](../Page/南街村.md "wikilink")。

## 名胜古迹

漯河现有各类文物景点200余处，其中全国重点文物保护单位7处8项，省级重点文物保护单位36处38项，市级文物保护单位27处。\[14\]

  - **许慎墓**：位于召陵区政府北不足1公里姬石乡许庄村东土岗上。东南3公里为汉召陵故城，西1公里为沙河（即大隐水）。墓冢高5米，周长33米，墓前立有清顺治十三年（1656年）郾城县知县荆其悙重修墓碑、康熙四十六年(1707年)郾城知县温德裕立“汉孝廉许公之墓”碑和光绪二年（1876年）知县王凤森撰文并立“许夫子从祀文庙记碑”。其子许冲墓在许庄村西北。村北原有许慎故祠，已废。村内多为许慎后裔，县城内有清代山东东阿周世臣建的“许南阁祠”，内设“太尉南阁祭酒讳许慎字叔重之位”。
  - **杨再兴墓**：位于临颍县城南12公里处，世称“忠墓”。墓地20余，呈长方形，松柏苍翠，有祭庙1座，清代建筑。门前立清康熙、雍正、道光和同治年间的石碑5通，其中康熙年间2通，一是《宋统制杨将军之墓》碑，高2.6米，字大盈尺，字体刚劲；二是《宋统制杨将军墓》碑，高2.6米，字大1寸，行草相间，均为名宦沈近思撰文，滕之瑚[书丹](../Page/书丹.md "wikilink")，碑文表达了对将军的敬仰之情。其他碑刻多记载将军的战绩和后人的颂词。庙后为墓冢，高6.6米，冢前有一断碑，字迹不清，隐约可识“再兴坟墓”4个字，相传为岳飞枪尖镌刻。
  - **[小商桥](../Page/小商桥.md "wikilink")**：位于临颍县皇帝庙乡小商桥村南北塞之间的颍河故道上。当地历史上称颍河故道为小商河，桥以河名，又俗称“隋拱桥”。据《临颍县志》记载：“小商桥在县南二十五里颍水之上，隋开皇四年建，元大德间重修。”清康熙十四年（1675年）僧禄募修。该桥为坦拱敞肩石桥。长20.87米，宽6.67米，高4米，大拱净跨11.6米，矢高2.13米，矢跨比为1：5，拱券面厚0.65米，小拱净跨2.13米，矢高1.2米，两岩小拱脚间距20.2米。主孔每块拱石间均有咬铁连接。券面石浮雕有天马、狮子、莲花和几何图案。拱之上端置有螭，首东尾西，伸出桥身。桥墩下部四角有高浮雕金刚力士像，双肩扛拱，双手上托，大小一尺左右，造型生动，风格古朴。1994年至1995年，中国文物局拨款100万元对该拱桥进行大修。2001年，该桥被国务院公布为国家重点文物保护单位。
  - **[受禅台](../Page/受禅碑与受禅台.md "wikilink")**：位于临颍县繁城镇，是魏王曹丕接受汉献帝的禅让，登基称帝的地方。
  - **三绝碑**：三绝碑是“受禅表”及“公卿将军上尊号奏”两通石碑的通称。位于临颍县繁城镇[汉献帝庙](../Page/汉献帝.md "wikilink")，距离市区40公里，庙内原有建筑已毁于兵燹，现修建有保护房和西厢房。“受禅表”与“公卿将军上尊号奏”两通石碑，立于保护房内，系魏黄初元年所树，具体记载了魏公卿将军劝进及汉献帝禅位于曹丕的历史经过。
  - **舞阳城隍庙、开元寺**：位于舞阳县城西大街路北（自舞阳汽车站向西1.5公里），距漯河市区45公里，总占地面积17000平方米，是一处以明、清建筑为主体的古代建筑群落，现存古代建筑54间，属河南省重点文物保护单位，城隍庙、开元寺在古代为两院，一佛一道，为便于管理，现为县博物馆管理使用。
  - **郝家台遗址**：位于三周乡石槽赵村东北。曾发掘出丰富的龙山文化中晚期遗迹、遗物。\[15\]

## 著名人物

  - [许慎](../Page/許慎.md "wikilink")：召陵人，是汉代有名的[经学家](../Page/经学家.md "wikilink")、[文字学家](../Page/文字学.md "wikilink")、[语言学家](../Page/语言学家.md "wikilink")。著有《[说文解字](../Page/说文解字.md "wikilink")》，是中国首部[字典](../Page/字典.md "wikilink")。
  - [公孙大娘](../Page/公孙大娘.md "wikilink")：郾城北街人，是唐代最杰出的舞蹈家之一，以舞《剑器》而闻名于世。
  - [郭廷以](../Page/郭廷以.md "wikilink")：舞陽縣人，近代知名史家。
  - [张岫云](../Page/张岫云.md "wikilink")：临颍县人，[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")[豫剧大师](../Page/豫剧.md "wikilink")，被誉为“台湾豫剧皇太后”，**[台湾豫剧团](../Page/台湾豫剧团.md "wikilink")**开创者，为豫剧在台湾生根与成长起到关键性因素。
  - [陈星聚](../Page/陳星聚.md "wikilink")：临颍县台陈乡陈村人，[中法战争期間率领台湾人民抵御法軍](../Page/中法戰爭.md "wikilink")。
    同治十年(1871)年曾任台湾[淡水同知](../Page/淡水同知.md "wikilink")，五年后又调任[漉港同知](../Page/漉港同知.md "wikilink")，光绪四年(1878)升任[台北知府](../Page/台北知府.md "wikilink")。史料记载他性情刚毅，急公好义，体恤民情，励志图强，热爱祖国，在中法战争中，英勇保卫台北，1885年，陈星聚因劳累过度，病逝台北知府任内，享年69岁，台北各界人士联名奏请清政府追封他为三品道台御赐祭葬如列。
  - [曹刚川](../Page/曹刚川.md "wikilink")：舞阳县人，曾任中央政治局委员，中共中央军事委员会副主席，解放军总装备部部长、党委书记，人民解放军选举委员会副主任。
  - [王文元](../Page/王文元.md "wikilink")：中国人民政治协商会议第九届全国委员会副主席，九三学社第十届中央委员会常务副主席、第十一届中央委员会名誉副主席。\[16\]
  - [申凤梅](../Page/申鳳梅.md "wikilink")：[临颍县人](../Page/临颍县.md "wikilink")，[越调表演艺术家](../Page/越調.md "wikilink")，曾担任中国戏剧家协会理事，河南省戏剧家协会主席，河南省越调剧团团长、名誉团长等职。\[17\]

## 友好城市

  - [帕拉马塔市](../Page/帕拉马塔市.md "wikilink")\[18\]

  - [伊普斯威奇市](../Page/伊普斯威奇.md "wikilink")\[19\]

## 外部链接

  - [漯河市政府网页](http://www.luohe.gov.cn/)

## 参考资料

[漯河](../Category/漯河.md "wikilink")
[Category:河南地级市](../Category/河南地级市.md "wikilink")
[豫](../Category/中国大城市.md "wikilink")
[Category:中原经济区城市](../Category/中原经济区城市.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.
15.

16.

17.

18.

19.